【地下天文台×蘋果】 力場原來喺太平洋 颱風吹歪另有元兇？

【地下天文台×蘋果】
力場原來喺太平洋 颱風吹歪另有元兇？

氣象學裡一個基本概念，就是天氣系統的尺度（scale）。尺度越大的系統，影響範圍越大，持續時間越長，準確預測的能力也越高。

熱帶氣旋的尺度只有數百至千多公里，受其他較大尺度的天氣系統影響，就如把乒乓球放入水流中，乒乓球將隨水流移動，此時的水流便稱為引導氣流（steering flow）。太平洋副熱帶高壓（簡稱副熱帶高壓或副高）的尺度達數千公里，較熱帶氣旋為大，就是供引導氣流的一個重要天氣系統。

熱帶氣旋在副高的南側或西南側形成並沿着副高的邊緣移動，因此副高的位置直接影響熱帶氣旋的路徑。冬季副高的脊線（即中軸）約在北緯15°，熱帶氣旋向西移動影響越南。六月脊線北跳，熱帶氣旋開始影響華南沿岸，香港進入風季。到了八月，脊線到達北緯30°，熱帶氣旋影響華東及韓國一帶。九月開始脊線南移，香港進入風季的第二個高峰期。到了十月，脊線回到北緯20°，熱帶氣旋又回復西進的路徑，香港的風季結束。

有時熱帶氣旋會突然改變移動方向，原因是受另一天氣系統影響，令引導氣流改變有關。例如於初夏及深秋熱帶氣旋移至副高西或西北側，遇上高空西風帶時，西風帶將成為新的引導氣流，令熱帶氣旋由原來西北路徑轉為東北路徑，稱為轉向（recurvature）。

九月開始，副高南移及東退，加上東北季候風南下，經常引致引導氣流不明顯，令熱帶氣旋移動緩慢甚至近似滯留（quasi-stationary），數值預報也朝令夕改未能準確預測。

當熱帶氣旋橫過山脈時，移動方向會出現短暫波動，甚至在山脈的背風坡形成副中心（secondary centre）。例如當熱帶氣旋橫過菲律賓時，移動方向可能由原來的西北偏西轉為西，橫過菲律賓後再轉回西北偏西。當熱帶氣旋橫過台灣時，受中央山脈影響，熱帶氣旋中心可能無法通過，在山脈的背風坡形成新的中心。

西太平洋是全球熱帶氣旋最活躍的地區，經常同時出現兩個或以上的熱帶氣旋。當兩個熱帶氣旋相距少於1,200公里時，熱帶氣旋之間或會相互作用，影響彼此的移動路徑，稱為藤原效應（Fujiwhara Effect）。藤原效應在熱帶氣旋呈東北－西南位置時最明顯。兩個熱帶氣旋逐漸靠近，環繞一個中心點作逆時針旋轉，較強的熱帶氣旋旋轉較慢，較弱的熱帶氣旋旋轉較快，然後逐漸遠離。藤原效應發生時，熱帶氣旋往往出現向南、向東或打圈等不尋常路徑，預報相當困難。假如兩個熱帶氣旋相距少於500公里，較弱的熱帶氣旋更可能被捲入較強的熱帶氣旋環流內減弱消散，但較強的熱帶氣旋不會因此增強。

（標題由編輯所擬，原標題為《熱帶氣旋的各種移動路徑》）

香港地下天文台撰稿
香港地下天文台於1995年成立，以專業角度研究及分析天氣，並致力氣象普及教育，先後出版書籍、撰寫專欄、舉辦講座及主持電台節目，並成立facebook專頁，提供天氣分析及氣象常識，讚好人士超過15萬。

上一則
柴灣道十字路口 BMW互撼司機傷

下一則
下一則
昨晚六合彩開獎結果